\documentclass{article}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{color}
\usepackage{ mathrsfs }
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[left=1cm, right=1cm, top=1cm]{geometry}

\begin{document}

\title{Отчёт о взаимодействии двух пузырьков}
\author{}
\maketitle


%\begin{figure}
%    \centering
%    \includegraphics[scale=1]{two_bubbles.eps}
%    \caption{Направление векторов скорости пузырей}
%    \label{r7}
%\end{figure}


\section{Модель для двух несжимаемых пузырей}
Имеем два несжимаемых пузырька. Индексом $b$ или $1$ обозначим характеристики, относящиеся к первому пузырьку, индексом $p$ или $2$ обозначим характеристики, относящиеся ко второму пузырьку. $a_b$ ($a_1$)~--- радиус первого пузыря. $a_p$ ($a_2$)~--- радиус второго пузыря. $\textbf{r}_b$ ($\textbf{r}_1$) и $\textbf{r}_p$ ($\textbf{r}_2$)~--- радиус-вектора, направленные от центра системы к центру первого и второго пузыря, соответственно. $d$~--- расстояние между центрами пузырьков. Для ясности картины ниже прилагается рисунок (рис.~\ref{r0}).
\begin{figure}
    \centering
%    \includegraphics[scale=1]{two_bubbles.eps}
    \caption{Расположение пузырей.}
    \label{r0}
\end{figure}

Моделировалась система из двух несжимаемых пузырьков радиуса $a=10$~мкм и расстоянии между центрами пузырьков $d=12a_0$. В начальный момент времени скорости пузырьков равны $U_1(0)=1$, $U_2(0)=-1$.
\subsection{Подход Тодда}
Из работы Тодда (2.56, стр. 22) выводим систему уравнений для двух несжимаемых пузырей. Для этого $R_1$ и $R_2$ принимаем за константы.

\begin{eqnarray} \label{Lagrange}
\frac{d}{dt}\bigg( \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial U_i} \bigg)= \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial r_{0i}}
\end{eqnarray}

\begin{eqnarray}
\mathcal{L} = \mathcal{K}_{liq} &=& 2\pi\rho \bigg\{ \frac{1}{6}R_1^3U_1^2 + \frac{1}{6}R_2^3U_2^2 + \frac{1}{4}\frac{R_1^3R_2^3}{d^3}[U_1U_2-3U_1U_2] + \frac{1}{4}\frac{R_1^3R_2^3}{d^3}[U_1U_2-3U_1U_2] \bigg\} \\ \nonumber
&=& 2\pi\rho \bigg\{ \frac{1}{6}R_1^3U_1^2 + \frac{1}{6}R_2^3U_2^2 - \frac{R_1^3R_2^3}{d^3}[U_1U_2] \bigg\}
\end{eqnarray}

\begin{equation} \label{M1}
\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial U_1} = 2\pi\rho \bigg(\frac{1}{3}R_1^3U_1- \frac{R_1^3R_2^3}{d^3}U_2\bigg)
\end{equation}

\begin{equation} \label{M2}
\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial U_2} = 2\pi\rho \bigg(\frac{1}{3}R_2^3U_2- \frac{R_1^3R_2^3}{d^3}U_1 \bigg)
\end{equation}

\begin{equation} \label{nF}
\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial r_{01}} = 2\pi\rho \bigg(-\frac{3R_1^3R_2^3}{d^4}U_1U_2 \bigg)
\end{equation}

\begin{equation} \label{F}
\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial r_{02}} = 2\pi\rho \bigg(\frac{3R_1^3R_2^3}{d^4}U_1U_2 \bigg)
\end{equation}

Используя (\ref{Lagrange}), (\ref{M1}), (\ref{M2}), (\ref{nF}) и (\ref{F}), запишем систему

%\begin{equation}
%\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial r_{02}} = -\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial r_{01}} = F
%\end{equation}

%\begin{equation} \label{system1}
%\dot{M}_1 = - F, \quad \dot{M}_2 = F
%\end{equation}


\begin{eqnarray}
\frac{1}{3}R_1^3\dot{U}_1 - \bigg(\frac{R_1^3R_2^3}{d^3}\dot{U}_2 -3\frac{R_1^3R_2^3}{d^4}U_2(U_2-U1)\bigg) &=& -\frac{3R_1^3R_2^3}{d^4}U_1U_2 \\ \nonumber
\frac{1}{3}R_2^3\dot{U}_2 -\bigg(\frac{R_1^3R_2^3}{d^3}\dot{U}_1 -3\frac{R_1^3R_2^3}{d^4}U_1(U_2-U1)\bigg) &=& \frac{3R_1^3R_2^3}{d^4}U_1U_2
\end{eqnarray}

\begin{eqnarray} \label{system2}
\frac{1}{3}R_1^3\dot{U}_1 - \frac{R_1^3R_2^3}{d^3}\dot{U}_2  &=& -\frac{3R_1^3R_2^3}{d^4}U_2^2 \\ \nonumber
-\frac{R_1^3R_2^3}{d^3}\dot{U}_1 + \frac{1}{3}R_2^3\dot{U}_2 &=& \frac{3R_1^3R_2^3}{d^4}U_1^2
\end{eqnarray}

\subsection{Ваш подход}
Приведем систему (20) в Вашем документе
\begin{eqnarray}
a_{b}\frac{dw_{b}}{dt} &=&Q_{1},  \label{eq6} \\
a_{b}\frac{d\mathbf{U}_{b}}{dt} &=&3a_{b}\left[ -\frac{1}{2}\epsilon _{p}^{3}%
\frac{d\mathbf{U}_{p}}{dt}+\frac{3}{2}\epsilon _{p}^{3}\left( \mathbf{e}%
\cdot \frac{d\mathbf{U}_{p}}{dt}\right) \mathbf{e}\right] +3\epsilon _{b}%
\mathbf{A}_{lb}+\mathbf{Q}_{2},  \notag \\
\left( 1+2\rho \right) a_{p}\frac{d\mathbf{U}_{p}}{dt} &=&3a_{p}\left[
\epsilon _{b}^{2}\frac{dw_{b}}{dt}\mathbf{e}-\frac{1}{2}\epsilon _{b}^{3}%
\frac{d\mathbf{U}_{b}}{dt}+\frac{3}{2}\epsilon _{b}^{3}\left( \mathbf{e}%
\cdot \frac{d\mathbf{U}_{b}}{dt}\right) \mathbf{e}\right] +3\epsilon _{p}%
\mathbf{A}_{lp}+\mathbf{Q}_{3}.  \notag
\end{eqnarray}
к виду  (\ref{system2})
\begin{equation} \label{system3}
\begin{array}{c}
\displaystyle \frac{1}{3}R_1^3\dot{U}_1 - \frac{R_1^3R_2^3}{d^3}\dot{U}_2 = -\frac{3R_1^3R_2^3}{d^4}U_2^2 + {\color{red} \frac{3R_1^3R_2^3}{d^4}U_1U_2}, \\ [0.5cm]
\displaystyle -\frac{R_1^3R_2^3}{d^3}\dot{U}_1 + \frac{1}{3}R_2^3\dot{U}_2 = {\color{red}-\frac{3R_1^3R_2^3}{d^4}U_1U_2}+\frac{3R_1^3R_2^3}{d^4}U_1^2.
\end{array}
\end{equation}
При нахождении проекции предполагается, что $\mathbf{e}>0$.
\subsection{Реализация моделей и их сравнение}

Системы уравнений (\ref{system2}) и (\ref{system3}) описывают динамику двух сжимаемых пузырьков на основе различных подходов. Отметим, что полученные уравнения отличаются правой частью: в правой части систем Тодда не присутствуют члены ${\color{red} \frac{3R_1^3R_2^3}{d^4}U_1U_2}$ и ${\color{red}-\frac{3R_1^3R_2^3}{d^4}U_1U_2}$ (мы обозначили их красным цветом, чтобы было легче ориентироваться), которые присутствуют в Вашей системе. Мы можем отталкиваться от этого для поиска причины несоответствия.

На рис.\ref{r1} представлено сравнение результатов, полученных двумя способами при решении систем (\ref{system2}) и (\ref{system3}). Из рисунка видно, что скорости пузырьков уменьшаются, однако Ваша модель дает скорости больше, чем модель Тодда. Это объясняется присутствием дополнительных слагаемых в системы. Поскольку $U_1>0$, $U_2<0$ и  $U_1=-U_2$, то значение в правой части системы (\ref{system3})  будет в два раза больше значения правой части (\ref{system2}). Проверено теоретически и численно.
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{absU.eps}
    \caption{Поступательные скорости несжимаемых пузырей}
    \label{r1}
\end{figure}


\section{Модель для двух сжимаемых пузырей}
\subsection{Подход Тодда}
В работе Тодда \cite{Todd} на странице 150 имеется уравнение (A.12), которое описывает радиальное движение системы частиц и пузырей

\begin{eqnarray} \label{RadialEq}
\bigg(1+\frac{3m_i}{20\pi\rho R_i^3}\bigg)\ddot{R}_i R_i + \frac{3}{2}\dot{R}_i^2\\ \nonumber
 =\frac{P_i}{\rho}&+&\frac{1}{4}U_i^2-\sum_{\begin{smallmatrix}k\\k\neq i\end{smallmatrix}}\frac{R_k}{d_{ik}}\bigg(R_k \ddot{R}_k + 2\dot{R}_k^2\bigg)+\frac{1}{2}\sum_{\begin{smallmatrix}k\\k\neq i\end{smallmatrix}}\frac{R_k^2}{d_{ik}^2}[\dot{R}_k(5\mathbf{U}_k + \mathbf{U}_i)+R_k(\dot{\mathbf{U}}_k)]\cdot \mathbf{n}_{ik}\\ \nonumber
&+&\frac{1}{4}\sum_{\begin{smallmatrix}k\\k\neq i\end{smallmatrix}}\frac{R_k^3}{d_{ik}^3}[3(\mathbf{U}_i \cdot \mathbf{U}_k) - 5(\mathbf{U}_k \cdot \mathbf{n}_{ik})(\mathbf{U}_i \cdot \mathbf{n}_{ik}) - 4(\mathbf{U}_k \cdot \mathbf{n}_{ik})^2]\\ \nonumber
&-&\frac{1}{4}\sum_{\begin{smallmatrix}k\\k\neq i\end{smallmatrix}}\frac{R_k^2}{d_{ik}^4}[2R_i^2 R_k \ddot{R}_i + 4R_iR_k\dot{R}_i^2 + 6R_i^2\dot{R}_i\dot{R}_k - 3R_k^2 \dot{R}_k^2]\\\nonumber
&-&\frac{1}{2}\sum_{\begin{smallmatrix}j,k\\j\neq k\neq i\end{smallmatrix}}\frac{R_j R_k^2}{d_{ik}^2 d_{jk}^2}(2R_k\dot{R}_j^2 + 3R_j\dot{R}_j\dot{R}_k + R_j R_k \ddot{R}_j)(\mathbf{n}_{ik} \cdot \mathbf{n}_{jk})\\\nonumber
&+&\frac{3}{4}\sum_{\begin{smallmatrix}j,k\\j\neq k\neq i\end{smallmatrix}}\frac{R_j^2R_k^2\dot{R}_j\dot{R}_k}{d_{ik}^2 d_{ij}^2}(\mathbf{n}_{ji} \cdot \mathbf{n}_{ki})\\ \nonumber
&-&\frac{1}{2}\sum_{\begin{smallmatrix}k\\k\neq i\end{smallmatrix}} \frac{R_k^2}{d_{ik}^5}[3R_i^3\dot{R}_k\mathbf{U}_i + R_i^3R_k\mathbf{U}_i + 3R_k^3\dot{R}_k\mathbf{U}_k + 4R_i^2R_k\dot{R}_i(\mathbf{U}_i - \mathbf{U}_k)]\cdot \mathbf{n}_{ik}\\ \nonumber
&+&\frac{1}{4}\sum_{\begin{smallmatrix}j,k\\j\neq k\neq i\end{smallmatrix}}\frac{R_j^2 R_k^3 \dot{R}_j}{d_{ik}^3d_{kj}^2}[(4\mathbf{U}_k + 5\mathbf{U}_i)(\mathbf{n}_{ik}\cdot \mathbf{n}_{jk})\cdot \mathbf{n}_{ik} + 3\mathbf{U}_i\cdot\mathbf{n}_{kj}]\\ \nonumber
&+&\sum_{\begin{smallmatrix}j,k\\j\neq k\neq i\end{smallmatrix}}\frac{R_j^2 R_k^3 \dot{R}_j }{d_{ik}^2 d_{jk}^3}(\mathbf{U}_k - \mathbf{U}_j)(\mathbf{n}_{ik} \cdot \mathbf{n}_{jk})\cdot \mathbf{n}_{jk}\\ \nonumber
&+&\frac{3}{4}\sum_{\begin{smallmatrix}j,k\\j\neq k\neq i\end{smallmatrix}}\frac{R_j^2 R_k^2 }{d_{ik}^2 d_{jk}^3}(R_k \dot{R}_j + R_j \dot{R}_k)[\mathbf{U}_j - 3(\mathbf{U}_j \cdot \mathbf{n}_{jk})\mathbf{n}_{jk}]\cdot \mathbf{n}_{ik}\\ \nonumber
&+&\frac{1}{4}\sum_{\begin{smallmatrix}j,k\\j\neq k\neq i\end{smallmatrix}}\frac{R_j^3 R_k^3 }{d_{ik}^2 d_{jk}^3}[\mathbf{U}_j - 3(\mathbf{U}_j \cdot \mathbf{n}_{jk})\mathbf{n}_{ik}]\cdot \mathbf{n}_{ik}\\ \nonumber
&+&\frac{3}{4}\sum_{\begin{smallmatrix}j,k\\j\neq k\neq i\end{smallmatrix}}\frac{R_j^3 R_k^2 \dot{R}_k }{d_{ik}^2 d_{ij}^3}[\mathbf{U}_j - 3(\mathbf{U}_j\cdot \mathbf{n}_{ji})\mathbf{n}_{ji}]\cdot \mathbf{n}_{ik} + Q_e^r
\end{eqnarray}

%\begin{eqnarray} \label{RadialEq1}
%R_1\ddot{R}_1 &+& \frac{3}{2}\dot{R}_1^2 = \frac{P_1-P_0}{\rho} + \frac{1}{4}U_1^2 - \frac{R_2}{d}(R_2\ddot{R}_2 + 2\dot{R}_2^2)\\ \nonumber
%&+&\frac{R_2^2}{2d^2}[\dot{R}_2(5U_2+U_1)+R_2\dot{U}_2] - \frac{R_2^3}{2d^3}U_2(U_1+2U2)\\ \nonumber
%&-& \frac{R_2^2}{4d^4}\bigg(2R_1^2R_2\ddot{R_1}+4R_1R_2\dot{R}_1^2+6R_1^2\dot{R}_1\dot{R}_2 - 3R_2^2\dot{R}_2^2 \bigg)\\ \nonumber
%&-& \frac{R_2^2}{2d^5}\bigg[3R_1^3\dot{R}_2U_1+R_1^3R_2\dot{U}_1+3R_2^3\dot{R}_2U_2+4R_1^2R_2\dot{R}_1(U_1-U_2)   \bigg]
%\end{eqnarray}
%\begin{eqnarray} \label{RadialEq2}
%\bigg(1+\frac{3m_2}{20\pi\rho R_2^3}\bigg)R_2\ddot{R}_2 &+& \frac{3}{2}\dot{R}_2^2 = \frac{P_2-P_0}{\rho} + \frac{1}{4}U_2^2 - \frac{R_1}{d}(R_1\ddot{R}_1 + 2\dot{R}_1^2)\\ \nonumber
%&+&\frac{R_1^2}{2d^2}[\dot{R}_1(5U_1+U_2)+R_1\dot{U}_1] - \frac{R_1^3}{2d^3}U_1(U_2+2U1)\\ \nonumber
%&-& \frac{R_1^2}{4d^4}\bigg(2R_2^2R_1\ddot{R_2}+4R_2R_1\dot{R}_2^2+6R_2^2\dot{R}_2\dot{R}_1 - 3R_1^2\dot{R}_1^2 \bigg)\\ \nonumber
%&-& \frac{R_1^2}{2d^5}\bigg[3R_2^3\dot{R}_1U_2+R_2^3R_1\dot{U}_2+3R_1^3\dot{R}_1U_1+4R_2^2R_1\dot{R}_2(U_2-U_1)   \bigg]
%\end{eqnarray}

Перепишем уравнение (\ref{RadialEq}) для системы двух пузырей, где $m_i = 0$ и все слагаемые с тройным взаимодействием исчезнут. Заметим, чтобы свести (\ref{RadialEq}) к одномерному случаю, $\mathbf{n}_{12}$ следует брать как +1, $\mathbf{n}_{21}$ следует брать как -1 ввиду их расположения (см. рис. \ref{r1}). Тогда уравнения, описывающие радиальное движение двух сжимаемых пузырей, будут следующие

\begin{eqnarray} \label{RadialEq3}
R_1\ddot{R}_1 &+& \frac{3}{2}\dot{R}_1^2 = \frac{P_1-P_0}{\rho} + \frac{1}{4}U_1^2 - \frac{R_2}{d}(R_2\ddot{R}_2 + 2\dot{R}_2^2)\\ \nonumber
&+&\frac{R_2^2}{2d^2}[\dot{R}_2(5U_2+U_1)+R_2\dot{U}_2] - \frac{R_2^3}{2d^3}U_2(U_1+2U_2)\\ \nonumber
&-& \frac{R_2^2}{4d^4}\bigg(2R_1^2R_2\ddot{R_1}+4R_1R_2\dot{R}_1^2+6R_1^2\dot{R}_1\dot{R}_2 - 3R_2^2\dot{R}_2^2 \bigg)\\ \nonumber
&-& \frac{R_2^2}{2d^5}\bigg[3R_1^3\dot{R}_2U_1+R_1^3R_2\dot{U}_1+3R_2^3\dot{R}_2U_2+4R_1^2R_2\dot{R}_1(U_1-U_2)   \bigg]
\end{eqnarray}
\begin{eqnarray} \label{RadialEq4}
R_2\ddot{R}_2 &+& \frac{3}{2}\dot{R}_2^2 = \frac{P_2-P_0}{\rho} + \frac{1}{4}U_2^2 - \frac{R_1}{d}(R_1\ddot{R}_1 + 2\dot{R}_1^2)\\ \nonumber
&+&\frac{R_1^2}{2d^2}[\dot{R}_1(5U_1+U_2)+R_1\dot{U}_1] - \frac{R_1^3}{2d^3}U_1(U_2+2U1)\\ \nonumber
&-& \frac{R_1^2}{4d^4}\bigg(2R_2^2R_1\ddot{R_2}+4R_2R_1\dot{R}_2^2+6R_2^2\dot{R}_2\dot{R}_1 - 3R_1^2\dot{R}_1^2 \bigg)\\ \nonumber
&-& \frac{R_1^2}{2d^5}\bigg[3R_2^3\dot{R}_1U_2+R_2^3R_1\dot{U}_2+3R_1^3\dot{R}_1U_1+4R_2^2R_1\dot{R}_2(U_2-U_1)   \bigg]
\end{eqnarray}

Поступательное движение системы пузырей и частиц (стр. 167) описывается системой уравнений:
\begin{eqnarray} \label{TransEq}
\frac{1}{3}\bigg(1+\frac{3m_i}{2\pi\rho R_i^3} \bigg)R_i^3\dot{\mathbf{U}}_i + R_i^2\dot{R}_i\mathbf{U}_i &=& \sum_{\begin{smallmatrix}k\\k\neq i\end{smallmatrix}}\frac{R_i^2R_k}{d_{ik}^2}(R_k\dot{R}_i\dot{R}_k + 2R_i\dot{R}_k^2 + R_iR_k\ddot{R}_k)\mathbf{n}_{ki}\\ \nonumber
&+&\frac{1}{2}\sum_{\begin{smallmatrix}k\\k\neq i\end{smallmatrix}}\frac{R_i^2R_k^2}{d_{ik}^3}[(5R_k\dot{R}_i + 13R_i\dot{R}_k)(\mathbf{U}_k \cdot \mathbf{n}_{ki})\mathbf{n}_{ki} - 3\mathbf{U}_k(R_k\dot{R}_i + R_i\dot{R}_k)]\\ \nonumber
&+&\frac{3}{2}\sum_{\begin{smallmatrix}k\\k\neq i\end{smallmatrix}}\frac{R_i^3R_k^3}{d_{ik}^4}\bigg\{  [\mathbf{U}_k - 3(\mathbf{U}_k \cdot \mathbf{n}_{ki})\mathbf{n}_{ki}](\mathbf{U}_i-\mathbf{U}_k)\cdot \mathbf{n}_{ki} + [\mathbf{U}_i \cdot \mathbf{U}_k - 3(\mathbf{U}_i \cdot \mathbf{n}_{ki})(\mathbf{U}_k \cdot \mathbf{n}_{ki})]\mathbf{n}_{ik}  \bigg\}\\ \nonumber
&+&\sum_{\begin{smallmatrix}k\\k\neq i\end{smallmatrix}} \frac{R_i^3R_k^2}{d_{ik}^5}(3R_iR_k\dot{R}_i^2 + 3R_i^2\dot{R}_i\dot{R}_k +R_i^2R_k\ddot{R}_i -2R_k^2\dot{R}_k^2)\mathbf{n}_{ki}\\ \nonumber
&+&\frac{1}{2}\sum_{\begin{smallmatrix}j,k\\j\neq k\neq i\end{smallmatrix}} \frac{R_i^2R_jR_k^2}{d_{ki}^3d_{kj}^2}\bigg\{ (3R_jR_k\dot{R}_i\dot{R}_j + 2R_iR_k\dot{R}_j^2+3R_iR_j\dot{R}_j\dot{R}_k+R_iR_jR_k\ddot{R}_j   ) \times \\ \nonumber
 &  & [\mathbf{n}_{jk}-3(\mathbf{n}_{jk}\cdot \mathbf{n}_{ki})\mathbf{n}_{ki}]  \bigg\} \\ \nonumber
&+&2\sum_{\begin{smallmatrix}j,k\\j\neq k\neq i\end{smallmatrix}}\frac{R_i^2R_j^2R_k^3}{d_{ki}^3d_{kj}^2}\dot{R}_i\dot{R}_j(\mathbf{n}_{jk}\cdot \mathbf{n}_{ik})\mathbf{n}_{ik}\\ \nonumber
&+&\sum_{\begin{smallmatrix}j,k\\j\neq k\neq i\end{smallmatrix}}\bigg( \frac{\mathbf{n}_{ik}}{d_{ik}^3d_{ij}^2} + \frac{\mathbf{n}_{ij}}{d_{ik}^2d_{ij}^3} \bigg)(\mathbf{n}_{ji} \cdot \mathbf{n}_{ki})R_k^2R_j^2R_i^3\dot{R}_k\dot{R}_j
\end{eqnarray}

Аналогично радиальному движению перепишем уравнение (\ref{TransEq})  для 1-го и 2-го пузырька

\begin{eqnarray} \label{TransEq1}
\frac{1}{3}R_1^3\dot{U}_1 + R_1^2\dot{R}_1U_1 &=& -\frac{R_1^2R_2}{d_{ik}^2}(R_2\dot{R}_1\dot{R}_2 + 2R_1\dot{R}_2^2 + R_1R_2\ddot{R}_2)\\ \nonumber
&+&\frac{1}{2}\frac{R_1^2R_2^2}{d_{ik}^3}[(5R_2\dot{R}_1 + 13R_1\dot{R}_2)U_2 - 3U_2(R_2\dot{R}_1 + R_1\dot{R}_2)]\\ \nonumber
&+&\frac{3}{2}\frac{R_1^3R_2^3}{d_{ik}^4}\bigg\{  2U_2(U_1-U_2)  - 2U_1U_2
  \bigg\} \\ \nonumber
&-&\frac{R_1^3R_2^2}{d_{12}^5}\bigg(3R_1R_2\dot{R}_1^2 + 3R_1^2\dot{R}_1\dot{R}_2 +R_1^2R_2\ddot{R}_1 -2R_2^2\dot{R}_2^2\bigg)
\end{eqnarray}


\begin{eqnarray} \label{TransEq2}
\frac{1}{3}R_2^3\dot{U}_2 + R_2^2\dot{R}_2U_2 &=& \frac{R_2^2R_1}{d_{ik}^2}(R_1\dot{R}_2\dot{R}_1 + 2R_2\dot{R}_1^2 + R_2R_1\ddot{R}_1)\\ \nonumber
&+&\frac{1}{2}\frac{R_2^2R_1^2}{d_{ik}^3}[(5R_1\dot{R}_2 + 13R_2\dot{R}_1)U_1  - 3U_1(R_1\dot{R}_2 + R_2\dot{R}_1)]\\ \nonumber
&+&\frac{3}{2}\frac{R_2^3R_1^3}{d_{ik}^4}\bigg\{  -2U_1(U_2-U_1)  + 2U_2 U_1 \bigg\}\\ \nonumber
&+&\frac{R_2^3R_1^2}{d_{21}^5}\bigg(3R_2R_1\dot{R}_2^2 + 3R_2^2\dot{R}_2\dot{R}_1 +R_2^2R_1\ddot{R}_2 -2R_1^2\dot{R}_1^2\bigg)
 \end{eqnarray}

Используя уравнения (\ref{RadialEq3}), (\ref{RadialEq4}), (\ref{TransEq1}) и (\ref{TransEq2}), получаем систему уравнений, описывающую динамику двух сжимаемых пузырьков:

\begin{equation} \label{system4}
 \begin{cases}  \displaystyle
 (R_1 + \frac{R_2^3R_1^2}{2d^4})\ddot{R}_1 + \frac{R_2^2}{d}\ddot{R}_2 + \frac{R_2^3R_1^3}{2d^5}\dot{U}_1 - \frac{R_2^3}{2d^2}\dot{U}_2 &\displaystyle= -\frac{3}{2}\dot{R}_1^2 + \frac{P_1-P_0}{\rho} + \frac{1}{4}U_1^2 - 2\frac{R_2\dot{R}_2^2}{d}\\  \displaystyle
&\displaystyle+\frac{R_2^2}{2d^2}[\dot{R}_2(5U_2+U_1)] - \frac{R_2^3}{2d^3}U_2(U_1+2U2)\\ \nonumber \displaystyle
&\displaystyle- \frac{R_2^2}{4d^4}\bigg(4R_1R_2\dot{R}_1^2+6R_1^2\dot{R}_1\dot{R}_2 - 3R_2^2\dot{R}_2^2 \bigg)\\ \nonumber \displaystyle
&\displaystyle- \frac{R_2^2}{2d^5}\bigg[3R_1^3\dot{R}_2U_1+3R_2^3\dot{R}_2U_2+4R_1^2R_2\dot{R}_1(U_1-U_2)   \bigg]\\ %%%%
\displaystyle
\frac{R_1^2}{d}\ddot{R}_1 + (R_2 + \frac{R_1^3R_2^2}{2d^4})\ddot{R}_2 + \frac{R_1^3}{2d^2}\dot{U}_1 - \frac{R_1^3R_2^3}{2d^5}\dot{U}_2  &\displaystyle= - \frac{3}{2}\dot{R}_2^2 + \frac{P_2-P_0}{\rho} + \frac{1}{4}U_2^2 - 2\frac{R_1\dot{R}_1^2}{d}\\  \displaystyle
&\displaystyle-\frac{R_1^2}{2d^2}[\dot{R}_1(5U_1+U_2)] - \frac{R_1^3}{2d^3}U_1(U_2+2U1)\\ \nonumber \displaystyle
&\displaystyle- \frac{R_1^2}{4d^4}\bigg(4R_2R_1\dot{R}_2^2+6R_2^2\dot{R}_2\dot{R}_1 - 3R_1^2\dot{R}_1^2 \bigg)\\ \nonumber \displaystyle
&\displaystyle+ \frac{R_1^2}{2d^5}\bigg[3R_2^3\dot{R}_1U_2+3R_1^3\dot{R}_1U_1+4R_2^2R_1\dot{R}_2(U_2-U_1)   \bigg]\\ %%%%%%%%
\displaystyle
\frac{R_1^5R_2^3}{d_{12}^5} \ddot{R}_1 + \frac{R_1^3R_2^2}{d_{12}^2}\ddot{R}_2 + \frac{1}{3}R_1^3\dot{U}_1  &\displaystyle= - R_1^2\dot{R}_1U_1 -\frac{R_1^2R_2}{d_{12}^2}(R_2\dot{R}_1\dot{R}_2 + 2R_1\dot{R}_2^2)\\
&\displaystyle+\frac{1}{2}\frac{R_1^2R_2^2}{d_{12}^3}[(5R_2\dot{R}_1 + 13R_1\dot{R}_2)U_2 - 3U_2(R_2\dot{R}_1 + R_1\dot{R}_2)]\\
&\displaystyle+\frac{3}{2}\frac{R_1^3R_2^3}{d_{12}^4}\bigg\{  2U_2(U_1-U_2)  - 2U_1U_2
  \bigg\} \\
&\displaystyle-\frac{R_1^3R_2^2}{d_{12}^5}\bigg(3R_1R_2\dot{R}_1^2 + 3R_1^2\dot{R}_1\dot{R}_2  -2R_2^2\dot{R}_2^2\bigg)
   \\%%%%%%%
   \displaystyle
 -\frac{R_3^2R_1^2}{d_{21}^2}\ddot{R}_1 -\frac{R_2^5R_1^3}{d_{21}^5}\ddot{R}_2 + \frac{1}{3}R_2^3\dot{U}_2 & \displaystyle = -R_2^2\dot{R}_2U_2 + \frac{R_2^2R_1}{d_{21}^2}(R_1\dot{R}_2\dot{R}_1 + 2R_2\dot{R}_1^2)\\
&\displaystyle+\frac{1}{2}\frac{R_2^2R_1^2}{d_{21}^3}[(5R_1\dot{R}_2 + 13R_2\dot{R}_1)U_1  - 3U_1(R_1\dot{R}_2 + R_2\dot{R}_1)]\\
&\displaystyle+\frac{3}{2}\frac{R_2^3R_1^3}{d_{21}^4}\bigg\{  -2U_1(U_2-U_1)  + 2U_2 U_1 \bigg\}\\
&+\frac{R_2^3R_1^2}{d_{21}^5}\bigg(3R_2R_1\dot{R}_2^2 + 3R_2^2\dot{R}_2\dot{R}_1  -2R_1^2\dot{R}_1^2\bigg)
 \end{cases}
\end{equation}

\subsection{Ваш подход}
$\mathbf{A}_{lp}$ нам известно из Вашей работы. $\mathbf{A}_{lb}$ получаем из $\mathbf{A}_{lp}$ заменой индексов $b$ и $p$ Отметим, что при замене индексов $\mathbf{U}$ заменится на $-\mathbf{U}$, $\mathbf{e}$ на $-\mathbf{e}$).
\begin{eqnarray}
&&\mathbf{A}_{lb}=-\frac{3}{2}\epsilon _{p}^{2}\left[ w_{p}-\epsilon
_{p}\left( -\mathbf{U}\cdot -\mathbf{e}\right) \right] \mathbf{U}_{p}+\epsilon
_{p}^{2}\left[ w_{p}+\frac{3}{2}\epsilon _{p}\left( \mathbf{U}_{p}\cdot
-\mathbf{e}\right) \right] (-\mathbf{U})  \label{Alb} \\
&&+\epsilon _{p}\left[ 2w_{p}^{2}-3\epsilon _{p}w_{p}\left( -\mathbf{U}\cdot
-\mathbf{e}\right) +\frac{3}{2}\epsilon_{p}^{2}\left( \mathbf{U}_{p}\cdot
-\mathbf{U}\right) +\frac{9}{2}\epsilon _{p}w_{p}\left( \mathbf{U}_{p}\cdot
-\mathbf{e}\right) -\frac{15}{2}\epsilon_{p}^{2}\left( \mathbf{U}_{p}\cdot
-\mathbf{e}\right) \left( -\mathbf{U}\cdot -\mathbf{e}\right) \right] (-\mathbf{e})  \notag \\%%
&&=-\frac{3}{2}\epsilon _{p}^{2}\left[ w_{p}-\epsilon
_{p}\left( \mathbf{U}\cdot \mathbf{e}\right) \right] \mathbf{U}_{p}-\epsilon
_{p}^{2}\left[ w_{p}-\frac{3}{2}\epsilon _{p}\left( \mathbf{U}_{p}\cdot
\mathbf{e}\right) \right] \mathbf{U}  \notag \\
&&-\epsilon _{p}\left[ 2w_{p}^{2}-3\epsilon _{p}w_{p}\left( \mathbf{U}\cdot
\mathbf{e}\right) -\frac{3}{2}\epsilon_{p}^{2}\left( \mathbf{U}_{p}\cdot
\mathbf{U}\right) -\frac{9}{2}\epsilon _{p}w_{p}\left( \mathbf{U}_{p}\cdot
\mathbf{e}\right) +\frac{15}{2}\epsilon_{p}^{2}\left( \mathbf{U}_{p}\cdot
\mathbf{e}\right) \left( \mathbf{U}\cdot \mathbf{e}\right) \right] \mathbf{e}  \notag
\end{eqnarray}

\begin{eqnarray}
&&\mathbf{A}_{lp}=-\frac{3}{2}\epsilon _{b}^{2}\left[ w_{b}-\epsilon
_{b}\left( \mathbf{U}\cdot \mathbf{e}\right) \right] \mathbf{U}_{b}+\epsilon
_{b}^{2}\left[ w_{b}+\frac{3}{2}\epsilon _{b}\left( \mathbf{U}_{b}\cdot
\mathbf{e}\right) \right] \mathbf{U}  \label{Alp} \\
&&+\epsilon _{b}\left[ 2w_{b}^{2}-3\epsilon _{b}w_{b}\left( \mathbf{U}\cdot
\mathbf{e}\right) +\frac{3}{2}\epsilon _{b}^{2}\left( \mathbf{U}_{b}\cdot
\mathbf{U}\right) +\frac{9}{2}\epsilon _{b}w_{b}\left( \mathbf{U}_{b}\cdot
\mathbf{e}\right) -\frac{15}{2}\epsilon _{b}^{2}\left( \mathbf{U}_{b}\cdot
\mathbf{e}\right) \left( \mathbf{U\cdot e}\right) \right] \mathbf{e.}  \notag
\end{eqnarray}%

$\mathbf{U}_{lp}$ нам известно из Вашей работы. $\mathbf{U}_{lb}$ получаем из $\mathbf{U}_{lp}$ заменой индексов $b$ на $p$. Отметим, что при замене индексов
$\mathbf{d}$ заменится на $-\mathbf{d}$.
\begin{equation} \label{ulb}
\textbf{U}_{lb} = -\frac{a_{p}^2w_p\textbf{d}}{d^3} - \frac{a_p^3\textbf{U}_p}{2d^3} + \frac{3a_p^3(\textbf{U}_p \cdot \textbf{d})\textbf{d}}{2d^5}
\end{equation}
\begin{equation} \label{ulp}
\textbf{U}_{lp} = \frac{a_{b}^2w_b\textbf{d}}{d^3} - \frac{a_b^3\textbf{U}_b}{2d^3} + \frac{3a_b^3(\textbf{U}_b \cdot \textbf{d})\textbf{d}}{2d^5}
\end{equation}
\begin{equation} \label{qb_tilde} \widetilde{Q}_b = -\frac{3}{2}w_b^2 + \frac{1}{4}|\textbf{U}_b-\textbf{U}_{lb}|^2 + \frac{p_{lb} - p_{\infty}}{\rho_l}
\end{equation}
\begin{equation} \widetilde{Q}_p = -\frac{3}{2}w_p^2 + \frac{1}{4}|\textbf{U}_p-\textbf{U}_{lp}|^2 + \frac{p_{lp} - p_{\infty}}{\rho_l}
\end{equation}


\begin{eqnarray}
a_{b}\frac{dw_{b}}{dt} &=&\widetilde{Q}_b,  \label{20} \\
a_{b}\frac{dw_{p}}{dt} &=&\widetilde{Q}_p, \\
a_{b}\frac{d\mathbf{U}_{b}}{dt} &=&3a_{b}\left[-\epsilon _{p}^{2}\frac{dw_{p}}{dt}\mathbf{e} -\frac{1}{2}\epsilon _{p}^{3}%
\frac{d\mathbf{U}_p}{dt}+\frac{3}{2}\epsilon _{p}^{3}\left( \mathbf{e}%
\cdot \frac{d\mathbf{U}_{p}}{dt}\right) \mathbf{e}\right] +3\epsilon _{b}%
\mathbf{A}_{lb}+\mathbf{Q}_{b},  \notag \\
a_{p}\frac{d\mathbf{U}_{p}}{dt} &=&3a_{p}\left[
\epsilon _{b}^{2}\frac{dw_{b}}{dt}\mathbf{e}-\frac{1}{2}\epsilon _{b}^{3}%
\frac{d\mathbf{U}_b}{dt}+\frac{3}{2}\epsilon _{b}^{3}\left( \mathbf{e}%
\cdot \frac{d\mathbf{U}_{b}}{dt}\right) \mathbf{e}\right] +3\epsilon _{p}%
\mathbf{A}_{lp}+\mathbf{Q}_{p}.  \notag
\end{eqnarray}%
где
\begin{equation}
\mathbf{Q}_{b} = -3w_{b}(\mathbf{U}_{b}+\mathbf{U}_{lb})
\end{equation}
\begin{equation}
\mathbf{Q}_{p} = -3w_{p}(\mathbf{U}_{p}+\mathbf{U}_{lp})
\end{equation}


Из выше приведенных формул получим следующую систему ОДУ для трехмерного случая:
\begin{equation} \label{system5}
\begin{cases} \displaystyle \frac{da_b}{dt}=w_b
\\ \\
\displaystyle \frac{da_p}{dt}=w_p
\\ \\
\displaystyle \frac{dw_b}{dt}=\frac{\widetilde{Q}_b}{a_b}
\\ \\
\displaystyle \frac{dw_p}{dt}=\frac{\widetilde{Q}_p}{a_p}
\\ \\
\begin{cases}
\displaystyle a_{b}\frac{d\mathbf{U}_{b}}{dt} =3a_{b}\left[-\epsilon _{p}^{2}\frac{dw_{p}}{dt}\mathbf{e} -\frac{1}{2}\epsilon _{p}^{3}%
\frac{d\mathbf{U}_p}{dt}+\frac{3}{2}\epsilon _{p}^{3}\left( \mathbf{e}%
\cdot \frac{d\mathbf{U}_{p}}{dt}\right) \mathbf{e}\right] +3\epsilon _{b}%
\mathbf{A}_{lb}+\mathbf{Q}_{b}
\\ \\
\displaystyle a_{p}\frac{d\mathbf{U}_{p}}{dt} =3a_{p}\left[
\epsilon _{b}^{2}\frac{dw_{b}}{dt}\mathbf{e}-\frac{1}{2}\epsilon _{b}^{3}%
\frac{d\mathbf{U}_b}{dt}+\frac{3}{2}\epsilon _{b}^{3}\left( \mathbf{e}%
\cdot \frac{d\mathbf{U}_{b}}{dt}\right) \mathbf{e}\right] +3\epsilon _{p}%
\mathbf{A}_{lp}+\mathbf{Q}_{p}
\end{cases}
\\ \\
\displaystyle \frac{\mathbf{r}_b}{dt} = \mathbf{U}_b
\\ \\
\displaystyle \frac{\mathbf{r}_p}{dt} = \mathbf{U}_p
\end{cases}
\end{equation}
\subsection{Уравнение Рэлея-Плессета без учёта вторичных сил Бьёркнеса}
\begin{equation} \label{RP1}
a\ddot{a} + \frac{3}{2}\dot{a}^2 = \bigg[p_{g0}\bigg(\frac{a_0}{a} \bigg)^3 - p_{\infty}(t) - \frac{2\gamma}{a}  \bigg],\quad a(0) = a_0,\quad \dot{a}(0) = 0.
\end{equation}
\subsection{Уравнение Рэлея-Плессета с учётом вторичных сил Бьёркнеса}
\begin{equation} \label{RP2}
a\ddot{a} + \frac{3}{2}\dot{a}^2 = \bigg[p_{g0}\bigg(\frac{a_0}{a} \bigg)^3 - p_{\infty}(t) - \frac{2\gamma}{a}  \bigg]- \frac{1}{d}[2\dot{a}^2a+a^2\ddot{a}],\quad a(0) = a_0,\quad \dot{a}(0) = 0.
\end{equation}
\subsection{Реализация моделей и их сравнение}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{compare_R.eps}
    \caption{Динамика радиуса пузырьков. Звездочкой(*) обозначено решение уравнения Рэлея-Плессета с учётом вторичных сил Бьёркнеса.}
    \label{r2}
\end{figure}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{compare_dR.eps}
    \caption{Изменение радиальной скорости пузырьков}
    \label{r3}
\end{figure}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{U.eps}
    \caption{Поступательные скорости сжимаемых пузырей}
    \label{r4}
\end{figure}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{rbrp.eps}
    \caption{Динамика центров пузырьков}
    \label{r5}
\end{figure}

Моделировалась система из двух сжимаемых пузырьков в акустическом поле при следующих физических параметрах жидкости  $\rho=1000$~кг/м$^3$; акустического поля  $p_{0}=10^5$~Па,   $P_{a}=0.5p_0$~Па, $\varphi=\pi$, $\omega/2\pi=200$~кГц, $T=5$~мкс; пузырька $\gamma=0.073$~Па/м, $\kappa=1.4$, $a=10$~мкм, $d=22a_0$.
На рис.~\ref{r2}--\ref{r5} представлены результаты численного решения (\ref{system4}), (\ref{system5}), (\ref{RP1}) и (\ref{RP2}), где с индексом (*) обозначено решение уравнения Рэлея-Плессета с учётом вторичных сил Бьёркнеса. Из рисунков видно, что модель Тодда лучше согласуется с решением уравнения Рэлея-Плессета с учётом вторичных сил Бьёркнеса (\ref{RP2}) на дальних расстояниях. Ваша модель согласуется с уравнением Рэлея-Плессета для одиночного пузырька без учёта вторичных сил Бьёркнеса (\ref{RP1}). При этом стоит отметить, что на первом периоде колебаний все расчеты хорошо согласуются. Ваш подход и подход Тодда дают корректные результаты для поступательной скорости пузырька. Пузырьки при расширении отталкиваются друг от друга, при сжатии --- притягиваются. В среднем за несколько периодов --- притягиваются друг к другу. Однако значение поступательных скоростей начинаются расходится с течением времени, что наблюдается и для радиальных осцилляций. Можно заметить, что в модели Тодда, описывающей радиальные осцилляции явно присутствует член первого порядка ($O(1/d)$), который характеризует вторичную силу Бьеркнеса  (см. уравнение \ref{RP2}). В Вашей модели, если подставить значения $\mathbf{U_l}$ и $\mathbf{U_b}$ в уравнения (21)--(24), описывающие осцилляции, мы получим члены ($O(1/d^3)$) и ($O(1/d^5)$) и не получим член первого порядка ($O(1/d)$), который очень сильно влияет на динамику радиуса пузырька, особенно на поздних временах.


\section*{Модель взаимодействия сжимаемого пузырька и твёрдой частицы}
\subsection*{Вывод уравнений из работы Гумерова}
Чтобы вывести систему уравнений описывающую взаимодействие сжимаемого пузырька и твёрдой частицы из  (\ref{system5}) достаточно занулить радиальную скорость твёрдой частицы ($w_p = 0$), как следствие, получим $\frac{dw_p}{dt} = 0$.

\begin{eqnarray}
&&\mathbf{A}_{lb}=\frac{3}{2}\epsilon _{p}^{2}\left[\epsilon
_{p}\left( \mathbf{U}\cdot \mathbf{e}\right) \right] \mathbf{U}_{p}+\epsilon
_{p}^{2}\left[\frac{3}{2}\epsilon _{p}\left( \mathbf{U}_{p}\cdot
\mathbf{e}\right) \right] \mathbf{U}  \notag \\
&&+\epsilon _{p}\left[\frac{3}{2}\epsilon_{p}^{2}\left( \mathbf{U}_{p}\cdot
\mathbf{U}\right) -\frac{15}{2}\epsilon_{p}^{2}\left( \mathbf{U}_{p}\cdot
\mathbf{e}\right) \left( \mathbf{U}\cdot \mathbf{e}\right) \right] \mathbf{e}  \notag
\end{eqnarray}

\begin{eqnarray}
&&\mathbf{A}_{lp}=-\frac{3}{2}\epsilon _{b}^{2}\left[ w_{b}-\epsilon
_{b}\left( \mathbf{U}\cdot \mathbf{e}\right) \right] \mathbf{U}_{b}+\epsilon
_{b}^{2}\left[ w_{b}+\frac{3}{2}\epsilon _{b}\left( \mathbf{U}_{b}\cdot
\mathbf{e}\right) \right] \mathbf{U}  \label{Alp} \\
&&+\epsilon _{b}\left[ 2w_{b}^{2}-3\epsilon _{b}w_{b}\left( \mathbf{U}\cdot
\mathbf{e}\right) +\frac{3}{2}\epsilon _{b}^{2}\left( \mathbf{U}_{b}\cdot
\mathbf{U}\right) +\frac{9}{2}\epsilon _{b}w_{b}\left( \mathbf{U}_{b}\cdot
\mathbf{e}\right) -\frac{15}{2}\epsilon _{b}^{2}\left( \mathbf{U}_{b}\cdot
\mathbf{e}\right) \left( \mathbf{U\cdot e}\right) \right] \mathbf{e.}  \notag
\end{eqnarray}%

Из (\ref{ulb}) и (\ref{ulp}) получим 
\begin{equation} \label{ulb_compB_rP}
\textbf{U}_{lb} = - \frac{a_p^3\textbf{U}_p}{2d^3} + \frac{3a_p^3(\textbf{U}_p \cdot \textbf{d})\textbf{d}}{2d^5}
\end{equation}
\begin{equation} \label{ulp_compB_rP}
\textbf{U}_{lp} = \frac{a_{b}^2w_b\textbf{d}}{d^3} - \frac{a_b^3\textbf{U}_b}{2d^3} + \frac{3a_b^3(\textbf{U}_b \cdot \textbf{d})\textbf{d}}{2d^5}
\end{equation}


\begin{equation} \label{Q_b} \widetilde{Q}_b = -\frac{3}{2}w_b^2 + \frac{1}{4}|\textbf{U}_b-\textbf{U}_{lb}|^2 + \frac{p_{lb} - p_{\infty}}{\rho_l}
\end{equation}

\begin{equation} \label{system5}
\begin{cases} \displaystyle \frac{da_b}{dt}=w_b
\\ \\
\displaystyle \frac{dw_b}{dt}=\frac{\widetilde{Q}_b}{a_b}
\\ \\
\begin{cases}
\displaystyle (1+2\rho)a_{b}\frac{d\mathbf{U}_{b}}{dt} =3a_{b}\left[-\frac{1}{2}\epsilon _{p}^{3}%
\frac{d\mathbf{U}_p}{dt}+\frac{3}{2}\epsilon _{p}^{3}\left( \mathbf{e}%
\cdot \frac{d\mathbf{U}_{p}}{dt}\right) \mathbf{e}\right] +3\epsilon _{b}%
\mathbf{A}_{lb}+\mathbf{Q}_{b}
\\ \\
\displaystyle a_{p}\frac{d\mathbf{U}_{p}}{dt} =3a_{p}\left[
\epsilon _{b}^{2}\frac{dw_{b}}{dt}\mathbf{e}-\frac{1}{2}\epsilon _{b}^{3}%
\frac{d\mathbf{U}_b}{dt}+\frac{3}{2}\epsilon _{b}^{3}\left( \mathbf{e}%
\cdot \frac{d\mathbf{U}_{b}}{dt}\right) \mathbf{e}\right] +3\epsilon _{p}%
\mathbf{A}_{lp}+\mathbf{Q}_{p}
\end{cases}
\\ \\
\displaystyle \frac{\mathbf{r}_b}{dt} = \mathbf{U}_b
\\ \\
\displaystyle \frac{\mathbf{r}_p}{dt} = \mathbf{U}_p
\end{cases}
\end{equation}


\subsection*{Вывод уравнений из работы Тодда}
Из (\ref{RadialEq}) и (\ref{TransEq}) составим систему уравнений для сжимаемого пузырька и твёрдой частицы.

Для для радиального движения пузырька имеем
\begin{eqnarray} \label{RadialEqCompressBubbleRigidParticle}
 \frac{3}{2}\dot{R}_1^2 = \frac{P_1}{\rho}&+&\frac{1}{4}U_1^2-\frac{R_2}{d_{12}}\bigg(2\dot{R}_2^2\bigg)+\frac{1}{2}\frac{R_2^2}{d_{12}^2}[\dot{R}_2(5U_2 + U_1)+R_2\dot{U}_2]\\ \nonumber
&-&\frac{1}{2}\frac{R_2^3}{d^3}U_2[U_1 +2U_2]\\ \nonumber
&-&\frac{R_2^2}{4d^4}[2R_1^2 R_2 \ddot{R}_1 + 4R_1R_2\dot{R}_1^2 + 6R_1^2\dot{R}_1\dot{R}_2 - 3R_2^2 \dot{R}_2^2]\\ \nonumber
&-& \frac{R_2^2}{2d^5}[3R_1^3\dot{R}_2U_1 + R_1^3R_2\mathbf{U}_1 + 3R_2^3\dot{R}_2U_2 + 4R_1^2R_2\dot{R}_1(U_1 - U_2)]\\ \nonumber
\end{eqnarray}

Для для поступательного движения пузырька имеем
\begin{eqnarray} \label{TransEqForCompressBubble}
\frac{1}{3}R_1^3\dot{U}_1 + R_1^2\dot{R}_1U_1 &=& -\frac{R_1^2R_2}{d_{ik}^2}(R_2\dot{R}_1\dot{R}_2 + 2R_1\dot{R}_2^2)\\ \nonumber
&+&\frac{1}{2}\frac{R_1^2R_2^2}{d_{ik}^3}[(5R_2\dot{R}_1 + 13R_1\dot{R}_2)U_2 - 3U_2(R_2\dot{R}_1 + R_1\dot{R}_2)]\\ \nonumber
&-&3\frac{R_1^3R_2^3}{d^4}U_2^2\\ \nonumber
&-& \frac{R_1^3R_2^2}{d^5}(3R_1R_2\dot{R}_1^2 + 3R_1^2\dot{R}_1\dot{R}_2 +R_1^2R_2\ddot{R}_1 -2R_2^2\dot{R}_2^2)\\ \nonumber
\end{eqnarray}



Для для поступательного движения частицы имеем

\begin{eqnarray} \label{TransEqForRigidParticle}
\frac{1}{3}\bigg(1+\frac{3m_2}{2\pi\rho R_2^3} \bigg)R_2^3\dot{ U}_2 + R_2^2\dot{R}_2 U_2 &=&  \frac{R_2^2R_1}{d_{ik}^2}(R_1\dot{R}_2\dot{R}_1 + 2R_2\dot{R}_1^2 + R_2R_1\ddot{R}_1)\\ \nonumber
&+&\frac{1}{2} \frac{R_2^2R_1^2}{d_{ik}^3}[(5R_1\dot{R}_2 + 13R_2\dot{R}_1)U_1 - 3 U_1(R_1\dot{R}_2 + R_2\dot{R}_1)]\\ \nonumber
&+&3 \frac{R_2^3R_1^3}{d^4}U_1^2\\ \nonumber
&+&  \frac{R_2^3R_1^2}{d_{ik}^5}(3R_2R_1\dot{R}_2^2 + 3R_2^2\dot{R}_2\dot{R}_1-2R_1^2\dot{R}_1^2)\\ \nonumber
\end{eqnarray}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{compare_R_compress_bubble_rigid_particle.eps}
    \caption{Динамика радиуса пузырька для случая сжимаемого пузырька и твёрдой частицы.  Звездочкой(*) обозначено решение уравнения Рэлея-Плессета с учётом вторичных сил Бьёркнеса.}
    \label{r6}
\end{figure}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{compare_dR_compress_bubble_rigid_particle.eps}
    \caption{Изменение радиальной скорости пузырька для случая сжимаемого пузырька и твёрдой частицы.}
    \label{r7}
\end{figure}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{compare_UbUp_compress_bubble_rigid_particle.eps}
    \caption{Поступательные скорости сжимаемых пузырей для случая сжимаемого пузырька и твёрдой частицы. Установил $d = 12a_{01}$, чтобы увидеть разницу для поступательных скоростей пузырьков в сравниваемых моделях. Видно, что поступательные скорости пузырей в сравниваемых моделях отличаются на знак.}
    \label{r8}
\end{figure}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{compare_rbrp_compress_bubble_rigid_particle.eps}
    \caption{Динамика центров пузырьков для случая сжимаемого пузырька и твёрдой частицы.}
    \label{r9}
\end{figure}

\begin{thebibliography}{18}
\bibitem{Todd} Todd A. H. A Model of the Interaction of Bubbles and Solid Particles under Acoustic Excitation
\bibitem{Gumerov} Nail A. Gumerov. On equation of 3D motion of interacting spherical bubble and particle
\end{thebibliography}

\bigskip

\end{document}
